\begin{denotation}

%\item[HPC] 高性能计算 (High Performance Computing)
%\item[cluster] 集群
%\item[Itanium] 安腾
%\item[SMP] 对称多处理
%\item[API] 应用程序编程接口
%\item[PI]	聚酰亚胺
%\item[MPI]	聚酰亚胺模型化合物，N-苯基邻苯酰亚胺
%\item[PBI]	聚苯并咪唑
%\item[MPBI]	聚苯并咪唑模型化合物，N-苯基苯并咪唑
%\item[PY]	聚吡咙
%\item[PMDA-BDA]	均苯四酸二酐与联苯四胺合成的聚吡咙薄膜
%\item[$\Delta G$]  	活化自由能~(Activation Free Energy)
%\item [$\chi$] 传输系数~(Transmission Coefficient)
%\item[$E$] 能量
%\item[$m$] 质量
%\item[$c$] 光速
%\item[$P$] 概率
%\item[$T$] 时间
%\item[$v$] 速度
%\item[劝  学] 君子曰：学不可以已。青，取之于蓝，而青于蓝；冰，水为之，而寒于水。
%  木直中绳。（车柔）以为轮，其曲中规。虽有槁暴，不复挺者，（车柔）使之然也。故木
%  受绳则直， 金就砺则利，君子博学而日参省乎己，则知明而行无过矣。吾尝终日而思
%  矣，  不如须臾之所学也；吾尝（足齐）而望矣，不如登高之博见也。登高而招，臂非加
%  长也，  而见者远；  顺风而呼，  声非加疾也，而闻者彰。假舆马者，非利足也，而致
%  千里；假舟楫者，非能水也，而绝江河，  君子生非异也，善假于物也。积土成山，风雨
%  兴焉；积水成渊，蛟龙生焉；积善成德，而神明自得，圣心备焉。故不积跬步，无以至千
%  里；不积小流，无以成江海。骐骥一跃，不能十步；驽马十驾，功在不舍。锲而舍之，朽
%  木不折；  锲而不舍，金石可镂。蚓无爪牙之利，筋骨之强，上食埃土，下饮黄泉，用心
%  一也。蟹六跪而二螯，非蛇鳝之穴无可寄托者，用心躁也。\pozhehao{} 荀况
\item[CABAC] 基于上下文的自适应二进制算数编码（context-based adaptive binary arithmetic coding）：CABAC的设计概念对于发生机率 > 0.5 的事件有效地编码，改进了传统霍夫曼编码法需要大量的乘法运算的问题，而在效能与压缩效率上取得相当大的改善空间。。
\item[CAVLC] 基于上下文的自适应变长编码（context-based adaptive variable-length code）：适用于DCT转换后的整系数矩阵，经过zig-zag顺序扫描之后，在最高层的系数通常为+1/-1；又取得以zig-zag顺序扫描时，连续出现的0，或非零系数的总数、最后一个非零系数前零的数目等参数，作为查表时的坐标。CAVLC针对不同的块大小设计了不同的查找表，对各种不同的上下文, 使用不同的查找表进行编码，有效缩短输出比特流长度。。

\item[GOP]	group of pictures：一个GOP中所有帧的参有固定的参考结构；下一个GOP中的帧与上一个GOP中的帧的参考结构一样。

\item[MB]	宏块 (macroblock)：一个16$\times$16的亮度块采样和对应的两个色度块采样。

\item[MVC]	多视点视频编解码 (multi-view video coding)。

\item[NAL unit] 网络抽象层（network abstract layer）单元：一个语法结构，包含后续数据的类型指示和所包含的字节数，数据以RBSP形式出现，必要时其中还散布有防伪字节。

\item[RBSB] 原始字节序列载荷（raw byte sequence payload）：一个语法结构，包含整数个封装于NAL单元中的字节。RBSP或为空，或包含具有数字比特串形式的语法元素，其后跟随RBSP截止位和零个或多个连续的0值比特。RBSP的截止位为值为1的比特，RBSP的数据比特串的结束位置可以通过搜索RBSP中最后一个非零比特（截止位）得到。

\item[SODB] 数据比特串（string of data bits）：表示语法元素的若干比特位的序列，出现在RBSP截止位之前。在SODB中，最左边的比特位是第一位并且是最高位，最右边的则是最后一位且是最低位。

\item[语法元素] syntax element：比特流中表示数据的元素。

\item[语法结构] syntax structure：零个或多个语法元素按照规定顺序一起出现在比特流中。

\end{denotation}
