%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: Who contributed to this Document%
% $Id: overview.tex,v 1.3 2002/06/24 20:36:21 zuohuijun Exp $%
% 中文翻译：经典问题，2002年5月12日%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{前言}%

\LaTeX{}\cite{manual}~是一种排版系统，它非常适用于生成高印刷质量
的科技和数学类文档。这个系统同样适用于生成从简单的信件到完整书籍
的所有其他种类的文档。\LaTeX~使用~\TeX{}\cite{texbook}~作为它的
格式化引擎。%

这份短小的介绍描述了~\LaTeXe{}~使用，对~\LaTeX{}~的大多数应用来说
应该是足够了。参考文献~\cite{manual,companion}~对~\LaTeX{}~系统
提供了完整的描述。%

对大多数计算机，从个人计算机（PC）和~Mac~到大型的~UNIX~和~VMS~系统，
\LaTeX{}~都有适用版本。在许多大学的计算机机房，你会发现系统中已经
安装了~\LaTeX{}~并能够使用。在~\guide~中应该提供了关于如何存储本
地的~\LaTeX{}~安装的信息。如果你对如何入门有疑问，向提供这个小册子
的人咨询。这份文档的职责\emph{不是}告诉你如何安装并设置一个~\LaTeX{}~
系统，而是教你如何编写你的文档，使得它们可以被~\LaTeX{}~处理。%

\noindent 这份介绍分成了五个章节：%
\begin{description}%
\item[第一章] 告诉你关于~\LaTeXe{}~文档的基本结构。你也会了解一点~\LaTeX{}~的历史。
              阅读这一章后，你应该对~\LaTeX{}~有了一个粗略的印象。这个印象仅仅是
              一个框架，但是它可以使你整合在其他章节中提供的信息成为一个完整的画面。%
\item[第二章] 探究排版文档的细节。它解释了大部分基本的~\LaTeX{}~命令和环境。在阅
              读完这一章之后，你就能够编写你的第一份文档了。%
\item[第三章] 解释了如何使用~\LaTeX{}~排版公式。同时，大量的例子会帮助你理解如何
              使用~\LaTeX{}~的一个主要能力。在这个章节的结尾，你会找到列写了~\LaTeX{}~
              中所有可用的数学符号的表格。%
\item[第四章] 解释了索引和参考文件的生成、EPS~图形的插入和一些其他有用的扩展。%
\item[第五章] 包含一些潜在的危险信息，有关对~\LaTeX{}~产生的标准文档布局如何提供
              可选方法。它会告诉你如何改变一些~\LaTeX{}~看起来有点糟糕的东西，得
              到漂亮的输出。%
\end{description}%

\bigskip%
按照连续的顺序阅读这些章节是很重要的，这本书毕竟不长。一定要认真阅读例子，在这
本书中你会找到所有的例子，因为在各种例子里包含了大部分的信息。%

\bigskip%
\noindent 如果你需要获得任何~\LaTeX{}~相关的材料，在任何一个“全面的~\TeX{}~归档网络”
（\texttt{CTAN}）站点中找找看。它的主页是~\texttt{http://www.ctan.org}。所有的宏包
也可以从~ftp~归档站点~\texttt{ftp://www.ctan.org}~和遍布全球的各个镜像站点中获得。
即可在~\texttt{ftp://ctan.tug.org}（美国），~\texttt{ftp://ftp.dante.de}
（德国），~\texttt{ftp://ftp.tex.ac.uk}（英国）找到它们。如果你不在这些国家中，那么
选择离你最近的归档站点。%

在本书中你会找到有关CTAN的其他参考资料。特别地，给出你可能需要下载的软件和文档的
指示。这里没有写出完整的~url，而是仅仅写了带有你应该去的在CTAN树结构定位的~\texttt{CTAN:}~信息。%
如果你想在自己的计算机上运行~\LaTeX{}~，请在~\texttt{CTAN:/tex-archive/systems}~中看看有什么。%

\vspace{\stretch{1}}%
\noindent 如果你有意在这份文档中增加、删除或者改变一些内容，请通知我。我对从~\LaTeX{}~
初学者的反馈特别感兴趣，关于这份介绍哪些部分很容易理解，哪些部分可能需要更好地解释。%
%
\bigskip%
\begin{verse}%
\contrib{Tobias Oetiker}{oetiker@ee.ethz.ch}%%
\noindent{Department of Electrical Engineering,\\%
Swiss Federal Institute of Technology}%
\end{verse}%
\vspace{\stretch{1}}%

\noindent 这份文档的最新版本可以在 \\%
\texttt{CTAN:/tex-archive/info/lshort} \\%
得到。\\%
\smallskip
\noindent 有关这份文档的最新中文翻译，请到\\
\texttt{http://bbs.ctex.org}\\%
查找最新信息。

\endinput%
%
%
%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "lshort2e"
%%% End:
